\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Metlit}
    \caption{\textit{Diagram Alur Metode Penelitian \cite{juliansyah2016metodologi}.}}
    \label{metodologi}
\end{figure}
\paragraph{}Dalam Penelitian Tugas Akhir ini akan dilakukan pengkajian dari beberapa sumber mengenai masalah penelitian yang terdapat pada penelitian ini, yaitu mengenai kerusakan hardware komputer dengan metode k-means clustering . Dari masalah yang ada akan dilakukan identifikasi mengenai data yang berkaitan dengan masalah tersebut. Setelah data didapat maka akan dilakukan analisis dan perancangan pada masalah tersebut dengan flowmap, arsitektur system dan diagram UML. Apabila analisis dan perancangan telah dilakukan maka dapat dilakukan pengelompokan kerusakan hardware komputer per divisi menggunakan k-means clustering.
\paragraph{}Penelitian ini menggunakan penelitian kualitatif yaitu suatu proses penelitian dan pemahaman yang bersifat fleksibel dan berubah-rubah sesuai dengan kondisi lapangan serta bersifat deskriptif dan cenderung menggunakan analisis.cocok untuk topik Tugas Akhir ini, keduanya memiliki kemampuan beradaptasi pada perubahan – perubahan pada saat melakukan analisis sistem dan perancangan sistem. Keduanya juga dapat melakukan penelitian mengenai sistem yang akan dibangun. Berikut akan dijelaskan mengenai alur metodologi penelitian yang akan dilakukan.

\section{Tahapan - Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\subsection{Perumusan Masalah}
\paragraph{}Perumusan masalah dilakukan untuk menetukan hal apa yang akan dibahas mengenai permasalahan-permasalahan yang ada pada hardware komputer dan bagaimana cara penyelesainnya..

\subsection{Studi Literatur}
\paragraph{}Setelah masalah penelitian dirumuskan, maka langkah kedua dalam proses penelitian ini adalah mencari teori-teori dan konsep-konsep hasil penelitian yang dapat dijadikan sebagai landasan teoritis untuk pelaksanaan penelitian. Studi literatur ini diperlukan dalam membantu proses penelitian sehingga peneliti dapat memperoleh berbagai sumber yang terkait dalam proses penelitian sehingga penelitian ini mempunyai teori yang kuat. Dalam hal ini, peneliti memperoleh informasi  melalui buku, jurnal serta laporan penelitian untuk memperkuat teori dalam proses penelitian ini.

\subsection{Sumber Data}
\paragraph{}Data yang telah didapat berdasarkan wawancara, kuisioner dan studi pustaka diolah untuk menentukan tingkat permasalah yang dihadapi dan seberapa tanggapnya perusahaan dalam permasalah yang dialamin atau terjadi.
\paragraph{}Untuk memperoleh data yang akurat maka peneliti melakukan pengumpulan data yang diperoleh dari berbagai sumber. Adapun sumber data yang digunakan oleh peneliti pada penelitian ini ada dua macam, yaitu data primer dan data sekunder.
\begin{enumerate}
\item Data Primer
Data primer yang digunakan pada penelitian ini adalah Wawancara. Dalam penelitian ini, kegiatan yang peneliti amati secara langsung adalah Data kerusakan hardware berdasarkan tingkat kerusakan nya .
\item Data Sekunder
Data Sekunder yang digunakan adalah data yang meliputi dokumen
Ataupun file yang berhubungan dengan PT.Len Industri.
\end{enumerate}

\subsection{Identifikasi Masalah Penelitian}
\paragraph{}Pada Tahapan ini akan dilakukan proses identifikasi masalah penelitian dari data-data yang akan digunakan dalam penelitian ini. Berikut ini adalah beberapa proses yang dilakukan pada tahapan ini :
\begin{enumerate}
\item Seleksi Data
	Pada proses ini akan dilakukan seleksi mengenai data yang akan digunakan dalam kerusakan hardware menggunakan k-means clustering . Data yang akan digunakan adalah data set dari data yang telah di dapat sebelumnya. Proses seleksi data yang dilakukan dalam tahapan ini adalah dengan cara memilih data set pada wawancara kerusakan hardware. 
\item Cleaning 
	Pada proses ini akan dilakukan cleaning dari data yang telah dilakukan seleksi pada tahap sebelumnya. Proses cleaning tersebut berfungsi untuk memeriksa konsistensi data, duplikasi data dan memperbaiki kesalahan pada data yang akan digunakan dari data yang telah di dapat.
\item Transformasi Data
	Setelah proses cleaning selesai dilakukan maka pada tahap ini akan disesuaikan data yang terpilih dengan teknik yang ataupun metode dari data mining yang akan digunakan dalam penelitian.
\end{enumerate}

\subsection{Analisa}
\paragraph{}Pada tahap ini akan dilakukan analisis dari proses bisnis pada masalah penelitian yang akan dilakukan pada Tugas Akhir ini. Analisis tersebut dilakukan karena memiliki fungsi untuk menilai kenapa masalah tersebut harus harus dilakukan dan apakah yang akan dihasilkan apabila penelitian tersebut dilakukan. Selain itu, dapat diketahui apakah penelitian yang akan dilakukan mengenai kerusakan hardware dengan K-Means Clustering berdasarkan user behaviors tersebut dapat bermanfaat didalam kinerja. Analisis dalam penelitian Tugas Akhir ini akan digambarkan dalam bentuk flowmap.

\subsection{Perancangan}
\paragraph{}Pada tahap ini akan dilakukan perancangan mengenai bagian dari system atau aplikasi  yang akan digunakan untuk menerapkan proses data mining dalam menentukan kerusakan di divisi mana yang paling banyak rusaknya  yang tepat sesuai dengan data yang di dapat yang dilakukan oleh admin ketika melakukan akses terhadap kerusakan hardware yang terdapat didalam aplikasi yang akan di bangun. Kemudian perancangan yang dilakukan dalam Tugas Akhir ini akan digambarkan dalam bentuk perancangan arsitektur system yang akan dibangun serta dengan menggunakan diagram  UML (Unified modelling Language). Perancangan tersebut akan memberikan penjelasan mengenai proses ataupun langkah-langkah yang akan dilakukan oleh system mengenai rekomendasi content berdasarkan data yang di dapat

\subsection{Kesimpulan}
\paragraph{}Pada tahap ini merupakan proses akhir dari tahapan metodologi penelitian. Kemudian peneliti akan menyimpulkan dari hasil penelitian yang telah dilakukan yaitu rekomendasi content mengunakan K-Means Clustering berdasarkan data yang di dapat.






